Введение
========

В примерах используются:

-   инструменты IPA CLI (устанавливаются при установке FreeIPA)

-   веб-интерфейс FreeIPA (устанавливается при установке FreeIPA)

-   инструменты ldap-utils (ldapadd, ldapmodify)

-  |  Apache Directory Studio:
   | https://directory.apache.org/studio/downloads.html
   | https://nightlies.apache.org/directory/studio/2.0.0.v20200411-M15/userguide/ldap_browser/


Установка сервера FreeIPA и настройка доверительных отношений с AD
==================================================================

FreeIPA - это интегрированное решение для идентификации и аутентификации
для сетевых сред Linux / UNIX.

В случае, когда с системой ROBIN будут работать пользователи Active
Directory, необходимо настроить доверительные отношения между доменами
FreeIPA и AD.

Для отказоустойчивости FreeIPA будет работать в кластере из двух
мастер-реплик. В дальнейшем при необходимости количество реплик можно
увеличить.

Установка и последующая интеграция *FreeIPA* с существующем AD:

https://www.freeipa.org/page/Active_Directory_trust_setup

Рекомендации по установке:

https://www.freeipa.org/page/Deployment_Recommendations

Настройка репликации:

https://www.freeipa.org/page/V4/Replica_Setup

Настройка брандмауэра для доменов и доверия Active Directory:

https://docs.microsoft.com/ru-ru/troubleshoot/windows-server/identity/config-firewall-for-ad-domains-and-trusts

**Замечания по установке**

1. | Синхронизировать время с контроллером домена AD, с которым
     планируется интегрироваться. Для этого настроить сервер *FreeIPA*
     на синхронизацию с тем же NTP сервером, что и AD
   | https://docs.fedoraproject.org/en-US/fedora/rawhide/system-administrators-guide/servers/Configuring_NTP_Using_ntpd/

2. *FreeIPA* должен иметь собственный основной домен, т.е. не быть
   поддоменом AD. Домен *FreeIPA* для AD является отдельным лесом

3. Создаваемая область *Kerberos* (название домена с большой буквы) не
   должна конфликтовать с существующими областями

4. Устанавливать вместе с интегрированным DNS сервером (нужен флаг
   *--setup-dns* при установке)

5. Перед настройкой доверительных отношений между доменами AD и
   *FreeIPA* необходимо чтобы серверы DNS видели друг друга. Для этого
   на контроллере домена AD необходимо выполнить:

   .. code:: 

      C:\> nslookup
      > set type=srv
      > _ldap._tcp.ad_domain
      > _ldap._tcp.ipa_domain
      > quit

   На IPA сервере:

   .. code:: 

      # dig SRV _ldap._tcp.ipa_domain
      # dig SRV _ldap._tcp.ad_domain

6. Создать одностороннее доверие леса *FreeIPA* конкретному домену или
   лесу AD на ваше усмотрение

Пошаговая инструкция по установке кластера FreeIPA для Centos 7
===============================================================

Установка основного сервера FreeIPA
-----------------------------------

1. Залогиниться под пользователем ``root``

2. | Обновить установленные в ОС пакеты:
   | ``yum update -y``

3. | Установить полное доменное имя хоста:
   | ``hostnamectl set-hostname <ipa_hostname_1.ipa_domain>``

4. Прописать в ``/etc/hosts`` адреса основного и резервного серверов
   FreeIPA:

   .. code:: shell

      vi /etc/hosts

      <main_ip>  <ipa_hostname_1.ipa_domain>  <ipa_hostname_1>
      <reserve_ip>  <ipa_hostname_2.ipa_domain>  <ipa_hostname_2>

5. Отключить назначение IPv6 адресов:

   .. code:: shell

      vi /etc/sysctl.d/ipv6.conf

      #Disable IPv6

      net.ipv6.conf.all.disable_ipv6 = 1
      net.ipv6.conf.<interface0>.disable_ipv6 = 1
      net.ipv6.conf.lo.disable_ipv6 = 0

6. | Установить необходимые пакеты для установки FreeIPA и настройки
     доверительных отношений с AD
   | ``yum install -y ipa-server ipa-server-trust-ad ipa-server-dns bind bind-dyndb-ldap``

7. | Установить сервер IPA
   | ``ipa-server-install -a <admin_password> -p <dm_password> --domain=<ipa_domain> --realm=<IPA_DOMAIN> --mkhomedir --setup-dns --no-forwarders -U``

где:

-  ``admin_password`` - пароль учетной записи *admin*

   -  ``dm_password`` - пароль учетной записи *Directory Manager*

   -  ``domain`` - название домена IPA должно отличаться от
      существующего домена AD и не быть поддоменом AD или наоборот.

   -  ``realm`` - название домена в верхнем регистре

8. | Получить билет администратора IPA:
   | ``kinit admin``

9. Проверить, что пользователи IPA доступны для системных служб:

   .. code:: 

      id admin
      getent passwd admin

Если вышеуказанные команды не работают, перезапустите службу ``sssd`` и
попробуйте их снова.

Настройка доверительных отношений с AD
--------------------------------------

1. Запустить ``ipa-adtrust-install`` (необходимо запустить на каждом
   мастер-сервере IPA):

   .. code:: shell

      ipa-adtrust-install --netbios-name=<ipa_netbios> -a <admin_password>

   где ``ipa_netbios`` - первый компонент доменного имени (например,
   если домен - ``ipadomain.example.com``, ``NetBIOS - IPADOMAIN``)

2. | Вендор FreeIPA рекомендует отключить ``firewalld`` и включить
     ``iptables``.
   | Отключить ``firewalld``:

   .. code:: 

      systemctl stop firewalld
      systemctl mask firewalld

   Установить ``iptables``:

   .. code:: 

      yum install -y iptables-services
      systemctl enable iptables

   Исправить конфигурацию с целью открыть необходимые порты:

   .. code:: shell

      vi /etc/sysconfig/iptables

      *filter
      :INPUT ACCEPT [0:0]
      :FORWARD ACCEPT [0:0]
      :OUTPUT ACCEPT [0:0]
      -A INPUT -m state --state ESTABLISHED,RELATED -j ACCEPT
      -A INPUT -p icmp -j ACCEPT
      -A INPUT -i lo -j ACCEPT
      -A INPUT -m state --state NEW -m tcp -p tcp --dport 22 -j ACCEPT

      -A INPUT -s ad_ip_address -p tcp -m multiport --dports 389,636 -m state --state NEW,ESTABLISHED -j REJECT

      -A INPUT -p tcp -m multiport --dports 80,88,443,389,636,88,464,53,123,138,139,445 -m state --state NEW,ESTABLISHED -j ACCEPT
      -A INPUT -p udp -m multiport --dports 88,464,53,123,138,139,389,445 -m state --state NEW,ESTABLISHED -j ACCEPT
      -A INPUT -p udp -j REJECT
      -A INPUT -p tcp -j REJECT
      -A FORWARD -j REJECT --reject-with icmp-host-prohibited
      COMMIT

   Перезагрузить сервис:

   .. code:: 

      service iptables restart

3. Установить NTP и настроить синхронизацию с ntp-сервером. Требуется
   открыть порт 123 (указан в конфигурации ``iptables``)

   .. code:: 

      yum install -y ntp

4. При необходимости указать свои ntp-сервера в конфиге

   .. code:: 

      vi /etc/ntp.conf

5. Запустить службу ``ntpd`` и включить автозапуск:

   .. code:: shell

      systemctl start ntpd
      systemctl enable ntpd

6. Проверить временную зону. Должна совпадать с зоной сервера AD:

   .. code:: 

      timedatectl | grep "Time zone"

   и исправить, если отличается:

   .. code:: 

      timedatectl set-timezone Europe/Moscow

7. | Настроить DNS. Сервер AD и сервер IPA должны видеть друг друга по
     доменному имени.
   | *На контроллере домена AD* добавить сервер условной пересылки для
     домена IPA:

   .. code:: shell

      C:\> dnscmd 127.0.0.1 /ZoneAdd <ipa_domain> /Forwarder <main_ip>

   *На сервере IPA* в сетевых настройках указать в DNS1 - IP основного
   сервера IPA, DNS2 - IP резервного

   .. code:: shell

      vi /etc/sysconfig/network-scripts/ifcfg-ens192

8. Перезагрузить сеть:

   .. code:: 

      service network restart

   и добавить сервер условной пересылки для домена AD:

   .. code:: shell

      ipa dnsforwardzone-add <ad_domain> --forwarder=<ad_ip_address> --forward-policy=only

9. Установить доверительные отношения с доменом AD (потребуется ввести
   пароль):

   .. code:: shell

      ipa trust-add --type=ad <ad_domain> --admin <admin> --password

   -  ``ad_domain`` - название домена AD, с которым необходимо
      установить доверительные отношения

   -  ``admin`` - учетная запись входящая в группу «Администраторы
      домена»

   Команда создаст одностороннее доверительное отношение IPA домену AD.
   Вариант установки доверительных отношений по общему паролю:

   .. code:: shell

      ipa trust-add --type=ad ad_domain --trust-secret

   Команда запросит общий пароль, который генерируется в AD. Так же
   возможно создать доверительные отношения через web-интерфейс IPA во
   вкладке IPA Server - Trusts или в оснастке «Домены и доверие» на
   контроллере домена AD.

10. Получить список доверенных доменов леса со стороны AD

   .. code:: 

      ipa trust-fetch-domains <ad_domain>

Установка резервного сервера FreeIPA
------------------------------------

1. Залогиниться под пользователем ``root``

2. | Обновить установленные в ОС пакеты:
   | ``yum update -y``

3. | Установить полное доменное имя хоста:
   | ``hostnamectl set-hostname <ipa_hostname_2.ipa_domain>``

4. Прописать в ``/etc/hosts`` адреса основного и резервного серверов
   FreeIPA:

   .. code:: shell

      vi /etc/hosts

      <main_ip>  <ipa_hostname_1.ipa_domain>  <ipa_hostname_1>
      <reserve_ip>  <ipa_hostname_2.ipa_domain>  <ipa_hostname_2>

5. Отключить назначение IPv6 адресов:

   .. code:: shell

      vi /etc/sysctl.d/ipv6.conf

      #Disable IPv6

      net.ipv6.conf.all.disable_ipv6 = 1
      net.ipv6.conf.<interface0>.disable_ipv6 = 1
      net.ipv6.conf.lo.disable_ipv6 = 0

6. Отключить ``firewalld``:

   .. code:: shell

      systemctl stop firewalld
      systemctl mask firewalld

7. Установить ``iptables``:

   .. code:: shell

      yum install -y iptables-services
      systemctl enable iptables

8. Исправить конфигурацию с целью открыть необходимые порты:

   .. code:: shell

      vi /etc/sysconfig/iptables

      *filter
      :INPUT ACCEPT [0:0]
      :FORWARD ACCEPT [0:0]
      :OUTPUT ACCEPT [0:0]
      -A INPUT -m state --state ESTABLISHED,RELATED -j ACCEPT
      -A INPUT -p icmp -j ACCEPT
      -A INPUT -i lo -j ACCEPT
      -A INPUT -m state --state NEW -m tcp -p tcp --dport 22 -j ACCEPT
      # -A INPUT -s ad_ip_address -p tcp -m multiport --dports 389,636 -m state --state NEW,ESTABLISHED -j REJECT
      -A INPUT -p tcp -m multiport --dports 80,88,443,389,636,88,464,53,123,138,139,445 -m state --state NEW,ESTABLISHED -j ACCEPT
      -A INPUT -p udp -m multiport --dports 88,464,53,123,138,139,389,445 -m state --state NEW,ESTABLISHED -j ACCEPT
      -A INPUT -p udp -j REJECT
      -A INPUT -p tcp -j REJECT
      -A FORWARD -j REJECT --reject-with icmp-host-prohibited
      COMMIT

9. Перезагрузить сервис:

   .. code:: 

      service iptables restart

10. Установить NTP и настроить синхронизацию с ntp-сервером. Требуется
   открыть порт 123 (указан в конфигурации ``iptables``)

   .. code:: 

      yum install -y ntp

11. При необходимости указать свои ntp-сервера в конфиге

   .. code:: 

      vi /etc/ntp.conf

12. Запустить службу ``ntpd`` и включить автозапуск:

   .. code:: 

      systemctl start ntpd
      systemctl enable ntpd

13. Проверить временную зону. Должна совпадать с зоной сервера AD:

   .. code:: 

      timedatectl | grep "Time zone"

и исправить, если отличается:

   .. code:: shell

      timedatectl set-timezone Europe/Moscow

14. В сетевых настройках указать в DNS1 - IP основного сервера IPA, в DNS2 - IP резервного:

   .. code:: shell

      vi /etc/sysconfig/network-scripts/ifcfg-ens192

15. Перезагрузить сеть

   .. code:: 

      service network restart

16. Установить необходимые пакеты для установки реплики FreeIPA и
   настройки доверительных отношений с AD

   .. code:: shell

      yum -y install ipa-server ipa-server-trust-ad ipa-server-dns bind bind-dyndb-ldap

17. Зарегистрировать хост на основном сервере IPA:

   .. code:: 

      ipa-client-install --domain=<ipa_domain> --realm=<IPA_DOMAIN> --server=<ipa_hostname_1.ipa_domain>

   | В ходе установки ответить на вопросы - ``yes`` и ввести
     логин/пароль администратора IPA
   | ``Proceed with fixed values and no DNS discovery? [no]: yes``

18. На основном сервере IPA добавить хост ``<ipa_hostname_2>`` в группу
   ``ipaservers``:

   .. code:: shell

      ipa hostgroup-add-member ipaservers --hosts <ipa_hostname_2.ipa_domain>

19. На резервном сервере запустить:

   .. code:: shell

      ipa-replica-install

   Игнорируем ошибку Reverse DNS

20. На резервном сервере установить DNS:

   .. code:: shell

      ipa-dns-install

   | Отвечаем «no» на вопросы про серверы условной пересылки
   | На контроллере домена AD добавить IP адрес резервного сервера в
     серверы условной пересылки для домена IPA:

   .. figure:: images/dns.png
      :figwidth: 900
      :alt: 

21. На резервном сервере установить СА сервер

   ipa-ca-install

22. На резервном сервере запустить ipa-adtrust-install

   .. code:: shell

      ipa-adtrust-install --netbios-name=<ipa_netbios> -a <admin_password>

Импорт каталога ROBIN
=====================

После установки и настройки сервера *FreeIPA*, в его каталог
импортируется ветка ROBIN, используемая приложениями системы. Импорт
осуществляется выполнением инструкций, содержащихся в LDIF-файлах.

Для импорта и последующих изменений каталога используется ldap-браузер
`Apache Direc\ \ t\ \ ory
Studio <https://directory.apache.org/studio/>`__.

1. В LDIF-файлах по всему тексту заменяется корневая запись домена
   «dc=domain,dc=ru» на соответствующую вашему домену FreeIPA:

   1. С помощью PowerShell в Windows:

      .. code:: shell

         cd {директория с ldif-файлами}``$dn={корневой DN FreeIPA}``foreach ($file in Get-ChildItem *.ldif) { (Get-Content $file) -Replace 'dc=domain,dc=ru', $dn | out-file $file}

   2. В Linux:

      .. code:: shell

         cd {директория с ldif-файлами}
         dn={корневой DN FreeIPA}
         find . -type f -name '*.ldif' -exec sed -i -r 's/dc=domain,dc=ru/'$dn'/g' {} \;

2. LDIF-файлы поочередно импортируются в порядке нумерации

   .. figure:: images/ldif_files.png
      :alt: 

Синхронизация пользователей корпоративного AD-каталога, смена паролей, настройка парольных политик
==================================================================================================

Цель
----

Обеспечить работу пользователей из корпоративного AD-каталога с
клиентскими приложениями Платформы Робин с установлением и без
установления доверенных отношений между корпоративным доменом AD и
доменом FreeIPA.

Описание проблемы
-----------------

Для того чтобы пользователи могли работать с клиентскими приложениями
(Robin Player, Robin Studio, Robin Management Console) Робин Платформы,
они должны быть авторизованы сервером FreeIPA. Для выполнения процедуры
авторизации пользователей их учетные записи должны храниться на сервере
авторизации FreeIPA. FreeIPA-сервер может работать с пользователями из
корпоративного AD-каталога только путем их переопределения в БД FreeIPA.
Для этого устанавливаются доверительные отношения (трасты) между
доменами AD и IPA. Процедура переопределения пользователей и создания
трастов выполняется штатными средствами FreeIPA и описана в разделе
`Настройка доверительных отношений с
AD <#настройка-доверительных-отношений-с-ad>`__ этого документа. Однако
создание трастов между доменами AD и IPA предъявляет определенные
требования к согласованности версий AD-сервера и FreeIPA-сервера [1],
которые компания, владеющая AD-каталогом, не всегда может обеспечить.
Поэтому целесообразно получить такое решение, которое бы обеспечивало
работу пользователей из корпоративного AD-каталога с клиентскими
приложениями Платформы Робин как с установлением так и без установления
доверенных отношений между корпоративным доменом AD и доменом FreeIPA.

Сервис рекуррентной репликации пользователей
--------------------------------------------

Сервис рекуррентной репликации пользователей обеспечивает работу
пользователей из корпоративного AD-каталога с клиентскими приложениями
Платформы Робин. При этом он может работать как с установленными
доверенными отношениями между корпоративным доменом AD и доменом FreeIPA
так и без них.

Функциональная архитектура сервиса
----------------------------------

Функциональные компоненты
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Сервис рекуррентной репликации состоит из следующих компонент:

-  Sync-сервис - сервис репликации,

-  Notification-сервис - обработчик очереди сообщений,

-  Redis Cache - сервис кэширования репликационных состояний,

-  MS Active Directory - служба каталогов Майкрософт корпоративной сети
   Заказчика,

-  FreeIPA - сервис идентификации пользователей Платформы Робин.

   .. figure:: images/synch_1.png
      :alt: 

.. code:: mermaid

   graph TD;
     A[Sync-сервис]-->|LDAP|B(MS Active Directory);
     A-->|LDAP|C(FreeIPA);
     A-->|JSON RPC/HTTPS|C(FreeIPA);
     A-->|tcp/unix-socket|R(Redis Cache)
     A-->|MQ|D(Notification-сервис)

Диаграмма основных действий Sync-сервиса
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Sync-сервис:

1. В начале проверяет состояние флага защиты от повторного запуска: если
   он установлен, то сервис прекращает работу, поскольку предыдущий
   запуск сервиса не завершил свой цикл работ. В этом случае стоит
   проанализировать расписание запуска сервиса - не слишком ли часто он
   вызывается?

2. Если флаг защиты от повторного запуска не установлен, то Sync-сервис
   устанавливает его, тем самым блокируя возможные запуски сервиса до
   завершения текущего.

3. Выполняет запрос к службе каталогов для получения списка
   пользователей. Запрос выполняется и обрабатывается по-фрагментно.

4. Выполняет сравнение результата поиска с образом кэша.

5. При необходимости выполняет запрос списка пользователей для сверки
   синхронности кэша.

6. Если изменений нет, то выполняется переход к п.8.

7. Если есть изменения, то выполняется процесс репликации - сервис
   отрабатывает изменения на сервере FreeIPA:

   -  добавляет новых пользователей или создает их переопределения в
      зависимости от значения параметра create_user_overrides;

   -  удаляет неактуальные записи пользователей;

   -  удаляет из домена FreeIPA пользователей, заблокированных в домене
      AD;

   -  устанавливает участие пользователей в группах;

   -  сохраняет текущее состояние репликации в кэше для снижения
      нагрузки на сервера при проверках и репликации;

   -  в случае регистрации новых пользователей отправляет сообщения
      сервису оповещения (notification-сервис).

8. По окончании своей работы выполняет сброс флага защиты от повторного
   запуска.

   .. figure:: images/synch_2.png
      :alt: 

.. code:: mermaid

   sequenceDiagram
       participant S as Сервис;
       participant A as Active Directory;
       participant C as Cache;
       participant F as FreeIPA;
       S->>C: Установка флага защиты от повторного запуска
       loop "Запрос по сегментам (paged)"
         S->>A: Запрос списка пользователей группы
         activate A
         A-->>S: Фрагмент результатов поиска
         deactivate A
       end
       S->>C: Сравнение состояния с образом в кэше
       activate C
       C-->>S: Записи с различием в аттрибутах
       deactivate C
       S->>F: Опционально: Запрос списка пользователей для сверки синхронности кэша;
       S->>F: Добавление новых записей пользователей;
       S->>F: Удаление неактуальных записей пользователей;
       S-->>F: Опционально: Изменение участия пользователей в группах;
       S-->>F: Опционально: Удаление заблокированных пользователей;
       S-->>C: Сохранение состояния в кэше
       S->>C: Сброс флага защиты от повторного запуска

Диаграмма основных действий Notification-сервиса
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Notification-сервис:

1. Принимает сообщения от Sync-сервиса о регистрации новых
   пользователей.

2. Формирует по шаблону сообщения для новых пользователей.

3. Вызывает сервис отправки сообщений новым пользователям.

   .. figure:: images/synch_3.png
      :alt: 

.. code:: mermaid

   sequenceDiagram
       participant S as Sync-сервис;
       participant N as Notification-сервис;
       participant M as SMTP-сервис;
       participant U as Пользователь;
       S->>N: Передача сообщений о новых пользователях;
       N->>M: Вызов сервиса отправки сообщений новым пользователям;
       M->>U: Отправка сообщений новым пользователям;
       M-->N: Проверка реультата отправки сообщения
       N->N: Очистка очереди сообщений

Установка программного обеспечения
----------------------------------

Требования к программному обеспечению
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Для корректной работы сервиса репликации на сервере должны быть
установлены:

-  python 3.6.2+

-  redis

-  FreeIPA версии 4.9.2

Установка Python
~~~~~~~~~~~~~~~~

Установить Python версии 3.6 из официального репозитория для CentOS 7
(может потребоваться добавление репозитория epel):

``sudo yum install python36``

Обеспечить наличие менеджера пакетов Python:

``python3 -m ensurepip``

Обновить менеджер пакетов до актуальной версии:

``sudo python3 -m pip install --upgrade pip``

Установка Redis
~~~~~~~~~~~~~~~

Установка Redis рекомендуется только из официальных репозиториев Cent OS
(EPEL и т.п.). Для этого надо установить один из официальных
репозиториев расширений CentOS 7, например:

``sudo yum install -y epel-release``

Далее установить Redis:

``sudo yum install -y redis``

Установка vim
~~~~~~~~~~~~~

Установить текстовый редактор ``vim``:

``sudo yum install vim``

Установка сервиса репликации
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Для работы сервиса не требуется полномочий root-пользователя. Для
устнавки рекомендуется создать некорневую пользовательскую учетную
запись с домашней директорией:

.. code:: 

   sudo adduser robin-active-ipa

После создания пользователя, перейти в домашнюю директорию (далее
называемой корневой директорией сервиса):

.. code:: 

   cd /home/robin-active-ipa

Скопировать в нее предоставленный архив приложения и распаковать его.

.. code:: 

   cp <путь к архиву> .
   tar -xvf robin-active-ipa.tar

Создать виртуальное окружение

.. code:: 

   python3 -m venv venv

Активировать виртуальное окружение для последующих шагов установки

.. code:: 

   source venv/bin/activate

Обновить менеджер пакетов ``pip``:

.. code:: 

   python3 -m pip install --upgrade pip

Установить предоставленные пакеты wheel в режиме оффлайн:

.. code:: 

   tar -xvf wheelhouse.tar
   python3 -m pip install -r requirements.txt --no-index --find-links wheelhouse

Настройка программного обеспечения
----------------------------------

Настройка имен сервиса FreeIPA
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

При установке требуется проверить, и, при необходимости обеспечить
корректное разрешение доменного имени удаленного хоста FreeIPA, если это
не обеспечивается настройками ``dns`` в сети (внимание, корректный
доступ к функциям API FreeIPA по ip-адресу невозможен):

``sudo vim /etc/hosts``

Добавить правило в файл:

``<ip address> <freeipa domain name>``

Проверить корректность разрешения имени:

``ping <freeipa domain name>``

Настройка Redis
~~~~~~~~~~~~~~~

Настроить Redis с привязкой к локальному адресу. Допустима настройка с
применением unix-socket.

.. code:: 

   sudo vim /etc/redis.conf

Проверить наличие единственной привязки сервиса для протокола IPv4:

.. code:: 

   ...
   bind 127.0.0.1
   ...

Настройка Sync-сервиса 
----------------------

Переменные окружения и настройки
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Для хранения настроек можно использовать файл ``json`` (рекомендуется),
переменные среды окружения (для простых конфигураций), директории с
ограниченным доступом (``secrets``) для хранения учетных записей и
паролей для доступа к серверам (например, ``/var/run/``)

Параметры настроек доступа к службе MS Active Directory
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Для доступа к AD серверу в настройках должен быть указан его адрес
(``ad_server``), имя пользователя (``ad_bind_user``), от имени которого
сервис будет выполнять запросы к AD серверу и его пароль
(``ad_bind_pwd``).

Пользователи в домене AD могут входить в одну или несколько глобальных
групп. Синхронизация пользователей происходит через их вхождение в ту
или иную глобальную группу. Имена наблюдаемых групп, пользователи
которых подлежат синхронизации с пользователями в домене FreeIPA,
задаются в параметре ``ad_target_group_dn_list``.

Для выполнения поиска в учетных записях AD должен быть задан базовый DN
поиска - ``ad_search_base_dn``.

.. _атрибут-adserver:

Атрибут ``ad_server``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

**Имя переменной среды (альтернатива):** ROBIN_A2I_AD_SERVER

**Тип:** string

**Описание:** Адрес хоста Microsoft Active Directory (имя или ip).

.. _атрибут-adbinduser:

Атрибут ``ad_bind_user``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

**Имя переменной среды (альтернатива):** ROBIN_A2I_AD_BIND_USER

**Тип:** string

**Описание:** Имя пользователя Microsoft Active Directory.

.. _атрибут-adbindpwd:

Атрибут ``ad_bind_pwd``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

**Имя переменной среды (альтернатива):** ROBIN_A2I_AD_BIND_PWD

**Тип:** string

**Описание:** Пароль пользователя Microsoft Active Directory.

.. _атрибут-adsearchbasedn:

Атрибут ``ad_search_base_dn``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

**Имя переменной среды (альтернатива):** ROBIN_A2I_AD_SEARCH_BASE_DN

**Тип:** string

**Описание:** Базовый DN поиска пользователей в локальном домене
Microsoft Active Directory.

.. _атрибут-adtargetgroupdnlist:

Атрибут ``ad_target_group_dn_list``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

**Имя переменной среды (альтернатива):** ROBIN_A2I_AD_TARGET_GROUP_DN

**Тип:** array[string]

**Описание:** Наблюдаемые группы в Microsoft Active Directory. При
использовании в переменной окружения - строка JSON заключенная в
одинарные кавычки. Имеет более низкий приоритет, чем
ROBIN_A2I_GROUPS_MATCHING. При работе по этому списку пользователи
создаются без принадлежности к какой-либо дополнительной группе

Параметры настроек FreeIPA сервера
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Для доступа к FreeIPA серверу в настройках должно быть указано его
доменное имя (``freeipa_server``), имя пользователя
(``freeipa_bind_user``), от имени которого сервис будет выполнять
запросы к FreeIPA серверу, DN пользователя (``freeipa_bind_user_dn``) и
его пароль (``freeipa_bind_pwd``).

.. _атрибут-freeipabinduser:

Атрибут ``freeipa_bind_user``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

**Имя переменной среды (альтернатива):** ROBIN_A2I_FREEIPA_BIND_USER

**Тип:** string

**Описание:** Имя пользователя FreeIPA (CN).

.. _атрибут-freeipabinduserdn:

Атрибут ``freeipa_bind_user_dn``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

**Имя переменной среды (альтернатива):** ROBIN_A2I_FREEIPA_BIND_USER_DN

**Тип:** string

**Описание:** Имя пользователя FreeIPA (DN).

.. _атрибут-freeipabindpwd:

Атрибут ``freeipa_bind_pwd``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

**Имя переменной среды (альтернатива):** ROBIN_A2I_FREEIPA_BIND_PWD

**Тип:** string

**Описание:** Пароль пользователя FreeIPA.

Параметры настроек реплицированных пользователей
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Пользователи в FreeIPA располагаются в двух областях:

-  основной - для реплицированных пользователей в случае отсутствия
   доверенных отношений между AD и FreeIPA.

-  дополнительной - для переопределений пользователей в случае
   установления доверенных отношений между AD и FreeIPA.

Область для реплицированных пользователей задается параметром
``freeipa_user_search_base`` - DN для родительского узла / контейнера
пользователей. Область для переопределений задается параметрами
``freeipa_trust_id_view_dn`` и ``freeipa_trust_id_view_cn``.

В основной области располагаются также и не модифицируемые сервисом
пользователи, зарегистрированные администратором FreeIPA. Эти
пользователи указываются в параметре ``freeipa_readonly_users`` и не
попадают в область действия sync-сервиса.

**Важно.** Если пользователи либо перепределения, созданные при работе
системы, удаляются либо изменяются через административный интерфейс
пользователя FreeIPA, то действия администратора системы имеют более
высокий приоритет и при автоматической репликации изменений такие записи
обновляться не будут. При необходимости продолжения автоматических
обновлений этих записей необходимо осуществить ручной сброс кэша
репликации:

.. code:: shell

   cd /home/robin-active-ipa
   ./cache-reset --conf=config.json

.. _атрибут-freeipausersearchbase:

Атрибут ``freeipa_user_search_base``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

**Имя переменной среды (альтернатива):**
ROBIN_A2I_FREEIPA_USER_SEARCH_BASE

**Тип:** string

**Описание:** DN для родительского узла / контейнера пользователей.

.. _атрибут-freeipatrustidviewdn:

Атрибут ``freeipa_trust_id_view_dn``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

**Имя переменной среды (альтернатива):**
ROBIN_A2I_FREEIPA_TRUST_ID_VIEW_DN

**Тип:** string

**Описание:** DN для ID View

.. _атрибут-freeipatrustidviewcn:

Атрибут ``freeipa_trust_id_view_cn``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

**Имя переменной среды (альтернатива):**
ROBIN_A2I_FREEIPA_TRUST_ID_VIEW_CN

**Тип:** string

**Описание:** CN для ID View.

.. _атрибут-freeipareadonlyusers:

Атрибут ``freeipa_readonly_users``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

**Имя переменной среды (альтернатива):**
ROBIN_A2I_FREEIPA_READONLY_USERS

**Тип:** array[string]

**Описание:** Пользователи FreeIPA, которые не должны изменяться при
репликации. Указываются короткие имена (uid в терминологии FreeIPA). При
использовании в переменной окружения - строка JSON заключенная в
одинарные кавычки.

Отображение атрибутов пользователя при репликации
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

При репликации пользователей AD во FreeIPA транслируются не все их
атрибуты, а только их часть. (см. Таблицу 1).

**Таблица 1. Отображение атрибутов пользователя при репликации.**

+----------------------+----------------------+----------------------+
| Active Directory     | FreeIPA (user)       | FreeIPA (id          |
|                      |                      | override)            |
+======================+======================+======================+
| `                    |                      | ``ipaOriginalUID``,  |
| `userPrincipalName`` |                      | ``ip                 |
|                      |                      | aAnchorUUID``\  [3]_ |
+----------------------+----------------------+----------------------+
| ``name``,            | ``uid``              | ``uid``              |
| ``sAMAccountName``   |                      |                      |
+----------------------+----------------------+----------------------+
| ``givenname``        | ``givenname``        |                      |
+----------------------+----------------------+----------------------+
| ``cn``               | ``cn``               |                      |
+----------------------+----------------------+----------------------+
| ``name``             | ``sn``               |                      |
+----------------------+----------------------+----------------------+
| ``mail``             | ``mail``             |                      |
+----------------------+----------------------+----------------------+
| ``memberOf``         | ``memberOf``,        | ``memberOf``,        |
|                      | ``memberof_group``   | ``memberof_group``   |
+----------------------+----------------------+----------------------+

Параметры настройки работы Sync-сервиса
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Сервис позволяет:

-  создавать пользователей либо их переопределения (параметр
   ``create_user_overrides``) во FreeIPA из пользователей отдельной
   группы либо групп, выбранной внутри MS Active Directory (параметр
   ``ad_target_group_dn_list``),

-  отображать группы Active Directory на указанные группы во FreeIPA, а
   также отображать участие пользователей в группах соответвии с
   заданными правилами (параметр ``groups_matching``),

-  удалять пользователей (либо переопределения) FreeIPA, для которых уже
   не существует оригинала в MS Active Directory (параметр
   ``remove_unrelated_freeipa_anchors``),

-  отслеживать статус постоянной блокировки пользователей в Active
   Directory и удалять пользователей FreeIPA, заблокированных в домене
   AD (параметр ``remove_disabled_users``) ,

-  при необходимости автоматически создавать non-posix группы во FreeIPA
   и помещать в них пользователей FreeIPA на основе таблицы
   сопоставления "группа Active Directory - группа FreeIPA" (параметр
   ``groups_matching``),

-  опционально отслеживать изменения участия пользователя в группах
   Active Directory и актуализировать участия пользователей FreeIPA в
   локальных группах на основе таблицы сопоставления (параметр
   ``groups_matching``),

-  опционально создавать локальные группы, указанные в таблице
   сопоставления, если они отсутствует во FreeIPA (параметр
   ``allow_create_local_groups``),

-  хранить предыдущее состояние репликации в кэше для снижения нагрузки
   на сервера при проверках и репликации (см. настройки Redis Cache),

-  для режима с созданием пользователей во FreeIPA создавать очереди
   сообщений для отправлять пользовательские уведомлений о регистрации с
   данными учетной записи (см. настройки SMTP-сервера),

-  параметр ``search_page_size`` позволяет ограничивать размер фрагмента
   результатов для итерационного поиска, единиц записей, а также
   включать режим "постраничного" итерационного запроса для каталогов
   Active Directory с большим количеством записей (для решения проблемы
   с ограничением количества записей в результате запроса в Active
   Directory).

**Примечание.** Выбор способа репликации учетных записей (пользователь
либо переопределение пользователя), настраиваемого значением атрибута
``create_user_overrides``, осуществляется при установке сервиса и
изменение этого режима в ходе эксплуатации не предусмотрено.

.. _атрибут-createuseroverrides:

Атрибут ``create_user_overrides``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

**Имя переменной среды (альтернатива):** ROBIN_A2I_CREATE_USER_OVERRIDES

**Тип:** boolean (true/false)

**Описание:** Создавать во FreeIPA переопределения пользователей
(idoverride) вместо пользователей (user), включено по умолчанию. В
переменных среды окружения допустимо указание (yes/no). Значение по
умолчанию равно true.

.. _атрибут-freeiparequesttimeoutsec:

Атрибут ``freeipa_request_timeout_sec``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

**Имя переменной среды (альтернатива):**
ROBIN_A2I_FREEIPA_REQUEST_TIMEOUT_SEC

**Тип:** integer

**Описание:** Макс время ожидания ответа FreeIPA (сек).

.. _атрибут-removeunrelatedfreeipaanchors:

Атрибут ``remove_unrelated_freeipa_anchors``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

**Имя переменной среды (альтернатива):**
ROBIN_A2I_REMOVE_UNRELATED_FREEIPA_ANCHORS

**Тип:** boolean (true/false)

**Описание:** Удаление пользователей FreeIPA, для которых не найден
оригинал в Active Directory. В переменных среды окружения допустимо
указание (yes/no).

.. _атрибут-removedisabledusers:

Атрибут ``remove_disabled_users``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

**Имя переменной среды (альтернатива):** ROBIN_A2I_REMOVE_DISABLED_USERS

**Тип:** boolean (true/false)

**Описание:** Удаление пользователей FreeIPA, заблокированных в Active
Directory. В переменных среды окружения допустимо указание (yes/no).

.. _атрибут-groupsmatching:

Атрибут ``groups_matching``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

**Имя переменной среды (альтернатива):** ROBIN_A2I_GROUPS_MATCHING

**Тип:** Объект JSON

**Описание:** Сопоставление групп Active Directory и FreeIPA. Ключи
объекта JSON - DN групп Active Directory, значения - DN группы FreeIPA.

**Пример значения параметра ``groups_matching``:**

.. code:: json

   {"CN=fake-group-blue,CN=Users,DC=robin,DC=it,DC=ru":"cn=freeipa-blue,cn=groups,cn=accounts,dc=ipa,dc=it,dc=ru",
    "CN=fake-group-green,CN=Users,DC=robin,DC=it,DC=ru":"cn=freeipa-green,cn=groups,cn=accounts,dc=ipa,dc=it,dc=ru"}

.. _атрибут-allowcreatelocalgroups:

Атрибут ``allow_create_local_groups``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

**Имя переменной среды (альтернатива):**
ROBIN_A2I_ALLOW_CREATE_LOCAL_GROUPS

**Тип:** boolean (true/false)

**Описание:** Разрешить создание групп во FreeIPA если они отсутствуют.
В переменных среды окружения допустимо указание (yes/no).

.. _атрибут-searchpagesize:

Атрибут ``search_page_size``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

**Имя переменной среды (альтернатива):** ROBIN_A2I_SEARCH_PAGE_SIZE

**Тип:** integer

**Описание:** Ограничение на размер фрагмента результатов для
итерационного поиска, единиц записей.

.. _атрибут-logfile:

Атрибут ``log_file``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

**Имя переменной среды (альтернатива):** ROBIN_A2I_LOG_FILE

**Тип:** string

**Описание:** Путь к файлу журнала (относительный, если находится внутри
директории сервиса, полный - если расположен во внешних директориях).

Параметры настроек Redis Cache
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Сервис позволяет :

-  хранить предыдущее состояние репликации (пользователи, группы) в кэше
   для снижения нагрузки на сервера при проверках и репликации

-  сверять содержимое кэша и FreeIPA (обратная сверка) - параметр
   ``sync_cache_with_freeipa``.

Параметры настройки режима работы Redis Cache-сервиса:

-  параметр ``redis_uri`` задает адрес (``схема://хост:порт``) сервера
   Redis. Возможные схемы: ``redis://, unix://``

-  параметр ``process_lock_expiration_sec`` задает интервал времени
   автоматической очистки флага блокировки (сек),

-  параметр ``cache_expiration_seconds`` задает время сброса кэша
   синхронизации в секундах, отключено - 0,

.. _атрибут-redisuri:

Атрибут ``redis_uri``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

**Имя переменной среды (альтернатива):** ROBIN_A2I_REDIS_URI

**Тип:** string

**Описание:** Адрес (``схема://хост:порт``) сервера Redis. Возможные
схемы: ``redis://``, ``unix://``.

.. _атрибут-processlockexpirationsec:

Атрибут ``process_lock_expiration_sec``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

**Имя переменной среды (альтернатива):**
ROBIN_A2I_PROCESS_LOCK_EXPIRATION

**Тип:** integer

**Описание:** Интервал автоматической очистки флага блокировки (сек).

.. _атрибут-cacheexpirationseconds:

Атрибут ``cache_expiration_seconds``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

**Имя переменной среды (альтернатива):**
ROBIN_A2I_CACHE_EXPIRATION_SECONDS

**Тип:** integer

**Описание:** Время сброса кэша синхронизации в секундах, отключено - 0

.. _атрибут-synccachewithfreeipa:

Атрибут ``sync_cache_with_freeipa``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

**Имя переменной среды (альтернатива):**
ROBIN_A2I_SYNC_CACHE_WITH_FREEIPA

**Тип:** boolean (true/false)

**Описание:** Сверять содержимое кэша и FreeIPA (обратная сверка). В
переменных среды окружения допустимо указание (yes/no).

Параметры настроек SMTP-сервера
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

SMTP-сервис используется обработчиком очереди сообщений от Sync-сервиса
для отправки пользовательских уведомлений. Для настройки SMTP-сервиса
используются следующие параметры:

**Таблица 2. Параметры настройки работы SMTP-сервиса.**

+------------------+------------------+---------+------------------+
| Атрибут          | Имя переменной   | Тип     | Описание         |
| настройки        | среды            |         |                  |
|                  | (альтернатива)   |         |                  |
+==================+==================+=========+==================+
| ``smtp_host``    | ROB              | string  | Адрес (имя/ip)   |
|                  | IN_A2I_SMTP_HOST |         | шлюза пересылки  |
|                  |                  |         | почты            |
+------------------+------------------+---------+------------------+
| ``smtp_port``    | ROB              | integer | Порт шлюза       |
|                  | IN_A2I_SMTP_PORT |         | пересылки почты. |
+------------------+------------------+---------+------------------+
| ``smtp_user``    | ROB              | string  | Имя учетной      |
|                  | IN_A2I_SMTP_USER |         | записи для       |
|                  |                  |         | доступа к шлюзу  |
|                  |                  |         | пересылки почты  |
+------------------+------------------+---------+------------------+
| ``smtp_pwd``     | RO               | string  | Пароль учетной   |
|                  | BIN_A2I_SMTP_PWD |         | записи для       |
|                  |                  |         | доступа к шлюзу  |
|                  |                  |         | пересылки почты  |
+------------------+------------------+---------+------------------+

Параметры настроек Notification-сервис
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Notification-сервис обрабатывает сообщения от Sync-сервиса о новых
пользователях и отправляет им уведомления по электронной почте. Шаблон
текста письма:

.. code:: 

   Уважаемый пользователь! 
   Для вас зарегистрирована учетная запись в домене linux со следующими данными: 
   Имя пользователя: $uname 
   Пароль: $pwd 
   P.S. Это письмо сформировано автоматически, просьба не отвечать на него.

параметры шаблона:

-  ``$uname`` - имя нового пользователя в системе,

-  ``$pwd`` - пароль нового пользователя в системе.


**Важно.** Уведомления пользователям по электронной почте отправляются
только в режиме создания пользователей (user) во FreeIPA. В режиме с
созданием переопределений (представлений ID) отправка сообщений не
применяется. Для отправки сообщений пользователям необходимо, чтобы
аттрибут ``mail`` в записи пользователя Active Directory содержал
актуальное значение действующего адреса пользователя.

.. _атрибут-emailntfusernewtemplate:

Атрибут ``email_ntf_user_new_template``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

**Имя переменной среды (альтернатива):**
ROBIN_A2I_EMAIL_NTF_USER_NEW_TEMPLATE

**Тип:** string

**Описание:** Путь к файлу шаблона почтового сообщения для новых
пользователей.

.. _атрибут-emailntfusernewsubject:

Атрибут ``email_ntf_user_new_subject``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

**Имя переменной среды (альтернатива):**
ROBIN_A2I_EMAIL_NTF_USER_NEW_SUBJECT

**Тип:** string

**Описание:** Тема почтового сообщения для новых пользователей.

.. _атрибут-smtpntfsender:

Атрибут ``smtp_ntf_sender``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

**Имя переменной среды (альтернатива):** ROBIN_A2I_SMTP_NTF_SENDER

**Тип:** string

**Описание:** Отправитель почтового сообщения для новых пользователей
(поле "from", видимое в сообщении).

Пример шаблона файла конфигурации 
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

| Создать файл конфигурации в формате json на основе описания атрибутов
  из раздела "Переменные окружения и настройки".
| Файл может быть создан в корневой директории сервиса, в этом случае
  при указании имени файла в аргументах вызова сервиса можно
  использовать только имя файла без полного пути
  (``--conf=config.json``).

.. code:: 

   [admin@host ~] vim config.json

следующего содержания:

.. code:: 

   {
       "ad_server": "<хост Active Directory>",
       "ad_bind_user": "<имя>",
       "ad_bind_pwd": "<пароль>",
       "ad_search_base_dn": "CN=Users,DC=robin,DC=it,DC=ru",
       "ad_target_group_dn_list": [
           "CN=freeipa-sync-test,CN=Users,DC=robin,DC=it,DC=ru"
       ],
       "freeipa_server": "<имя хоста FreeIPA>",
       "freeipa_bind_user_dn": "uid=<имя>,cn=users,cn=accounts,dc=ipa,dc=it,dc=ru",
       "freeipa_bind_user": "<имя>",
       "freeipa_bind_pwd": "<пароль>",
       "freeipa_readonly_users": [
           "admin@robin.it.ru",
           "user1@robin.it.ru",
           "test@robin.it.ru"
       ],
       "freeipa_trust_id_view_dn": "cn=Default Trust View,cn=views,cn=accounts,dc=ipa,dc=it,dc=ru",
       "freeipa_trust_id_view_cn": "Default Trust View",
       "freeipa_user_search_base": "cn=users,cn=accounts,dc=ipa,dc=it,dc=ru",
       "remove_unrelated_freeipa_anchors": false,
       "remove_disabled_users": false,
       "groups_matching": {
           "CN=fake-group-blue,CN=Users,DC=robin,DC=it,DC=ru": "cn=freeipa-blue,cn=groups,cn=accounts,dc=ipa,dc=it,dc=ru",
           "CN=fake-group-green,CN=Users,DC=robin,DC=it,DC=ru": "cn=freeipa-green,cn=groups,cn=accounts,dc=ipa,dc=it,dc=ru"
       },
       "redis_uri": "redis://127.0.0.1:6379",
       "search_page_size": 50,
       "allow_create_local_groups": true,
       "sync_cache_with_freeipa": false,
       "smtp_host": "127.0.0.1",
       "smtp_port": 2500,
       "smtp_user": "",
       "smtp_pwd": "",
       "email_ntf_user_new_template": "notifyacc.html",
       "create_user_overrides": false,
       "log_file": "events.log"
   }

Запуск и остановка сервисов
---------------------------

Запуск Redis
~~~~~~~~~~~~

Разрешить автоматический запуск Redis и запустить сервис

.. code:: 

   sudo systemctl start redis.service
   sudo systemctl enable redis

Настройка таблицы cron для запуска сервисов sync и notify
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Проверить и скопировать путь к установленному интерпретатору Python.

.. code:: 

   which python3

Перейти к редактированию таблицы cron

.. code:: 

   crontab -e

Добавить задания для периодического запуска сервиса и для обработчика
очереди сообщений (с указанием пути к ранее созданному файлу
конфигурации, в примере - файл находится в корневой директории сервиса):

.. code:: 

   <* * * * * > /home/robin-active-ipa/sync.sh --conf=config.json # Активация сверки и репликации
   <* * * * * > /home/robin-active-ipa/notifications.sh --conf=config.json # Активация сверки и репликации

**Примечание.** Интервалы выполнения задач указываются в соответствии с
синтаксисом таблиц cron, в примере график времени выполнения заключен в
угловые скобки. Интервалы запуска sync.sh выбираются с учетом
необходимой оперативности обновления данных и с учетом рационального
ограничения нагрузки на сервера, интервалы обработки очереди сообщений -
порядка 15-30 минут.

Задание парольной политики
--------------------------

Управлять парольными политиками пользователей администратор FreeIPA
может через вэб-интерфейс FreeIPA или через командную строку с помощью
команд ``pwpolicy-add`` и ``pwpolicy-mod`` [2].

Задать парольную политику можно также с помощью модуля Ansible -
``community.general.ipa_pwpolicy`` [3].

Пример задания для этого модуля:

.. code:: yaml

   - name: Modify the global password policy
     community.general.ipa_pwpolicy:
         maxpwdlife: '90'
         minpwdlife: '1'
         historylength: '8'
         minclasses: '3'
         minlength: '16'
         maxfailcount: '6'
         failinterval: '60'
         lockouttime: '600'
         ipa_host: ipa.example.com
         ipa_user: admin
         ipa_pass: topsecret

Смена паролей 
-------------

Смену пароля пользователь выполняет самостоятельно в своем клиентском
приложении (Robin Player, Robin Studio, Robin Management Console).
Процедура смены пароля описана в руководстве оператора соответствующего
клиентского приложения.

Ссылки
------

1. Active Directory trust setup. -
   https://www.freeipa.org/page/Active_Directory_trust_setup

2. Defining Password Policies -
   https://docs.fedoraproject.org/en-US/Fedora/18/html/FreeIPA_Guide/user-pwdpolicy.html

3. Manage FreeIPA password policies -
   https://docs.ansible.com/ansible/latest/collections/community/general/ipa_pwpolicy_module.html

Создание групп и добавление в группы
====================================

Создание записи
---------------

На примере рассмотрено создание записи, являющейся группой записей о
пакетах с роботами *Robots For Test.*

**Замечание:** Создание группы пользователей будет описано позже в
специальном разделе.

.. _способ-1---через-apache-directory-studio-1:

Способ 1 - через Apache Directory Studio
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Нужно перейти к записи, относительно которой будет создаваться новая, и
кликнуть на неё правой кнопкой мыши.

1. Выбрать *New* - *New Entry...*

.. figure:: images/new_entry.png
   :alt: 

2. Выбрать *Create entry from scratch* и нажать кнопку *Next*:

.. figure:: images/new_entry_2.png
   :alt: 

3. Выбрать объектные классы, необходимые для создания новой записи, и
   нажать *Next.* О том, какие объектные классы выбирать, будет написано
   позже при рассмотрении каждой конкретной записи.

.. figure:: images/new_entry_3.png
   :alt: 

4. Ввести RDN новой записи:

   .. figure:: images/new_entry_4.png
      :alt: 

5. Нажать *Finish.*

Способ 2 - через командную строку с помощью команды ldapadd (с использованием ldif-файла)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Общий вид ldif-файла при использовании команды ldapadd:

.. code:: shell

   dn: DN
   attr1: attrValue1
   ...
   attrN: attrValueN
   objectClass: objClass1
   ...
   objectClass: objClass2

-  *DN* - DN новой записи

-  *attr1, ... , attrN* - атрибуты новой записи

-  *objClass1, ... objClassN* - объектные классы, используемые для
   создания новой записи

Тогда команда будет выглядеть следующим образом:

.. code:: shell

   ldapadd parameters -f path_to_file/file.ldif

*parameters* - другие параметры команды ldapadd (хост для LDAP-сервера,
порт, учётная запись и т. д.)

Пример ldif-файла:

.. code:: shell

   dn: cn=Robots For Test,cn=Robot Groups,cn=Robot Packages,cn=Packages,cn=ROBIN,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru
   cn: Robots For Test
   objectClass: groupOfNames
   objectClass: top
   objectClass: bootableDevice

Способ 3 - через командную строку с помощью команды ldapadd (без использования ldif-файла)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Ввести команду:

.. code:: shell

   ldapadd parameters

*parameters* - другие параметры команды ldapadd (хост для LDAP-сервера,
порт, учётная запись и т. д.)

После этого ввести остальные данные:

.. code:: shell

   dn: cn=Robots For Test,cn=Robot Groups,cn=Robot Packages,cn=Packages,cn=ROBIN,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru
   cn: Robots For Test
   objectClass: groupOfNames
   objectClass: top
   objectClass: bootableDevice

Добавление атрибута для записи
------------------------------

В примере рассматривается добавление записи о версии робота
*Robin.Department.Test2-20201202120913Z* в группу *Robots For Test.*

Это происходит путём добавления атрибута member с DN записи
*Robin.Department.Test2-20201202120913Z* в запись с группой **Robots For
Test.**

.. _способ-1---через-apache-directory-studio-2:

Способ 1 - через Apache Directory Studio
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Нужно перейти к нужной записи и вызвать контекстное меню для записи
(правой кнопкой мыши).

1. Выбрать *New Attribute...*

   .. figure:: images/new_attr_1.png
      :alt: 

2. В открывшемся окне набрать "member" в поле ввода *Attribute type* и
   нажать *Finish.*

   .. figure:: images/new_attr_2.png
      :alt: 

3. Нажать *Browse...*, выбрать нужную запись, нажать *OK.*

   .. figure:: images/new_attr_3.png
      :alt: 

.. _способ-2---через-командную-строку-с-помощью-команды-ldapmodify-с-использованием-ldif-файла-1:

Способ 2 - через командную строку с помощью команды ldapmodify (с использованием ldif-файла)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Общий вид ldif-файла при использовании команды ldapmodify для добавления
атрибута:

.. code:: 

   dn: DN
   changetype: modify 
   add: attrAdd
   attrAdd: attrAddValue

где:

-  *DN* - DN изменяемой записи

-  attrAdd - новый атрибут

-  attrAddValue - значение нового атрибута

Тогда команда будет выглядеть следующим образом:

.. code:: 

   ldapmodify parameters -f path_to_file/file.ldif

где:

-  *parameters* - другие параметры команды ldapmodify (хост для
   LDAP-сервера, порт, учётная запись и т. д.)

Пример ldif-файла:

.. code:: 

   dn: cn=Robots For Test,cn=Robot Groups,cn=Robot Packages,cn=Packages,cn=ROBIN,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru
   changetype: modify
   add: member
   member: cn=Robin.Department.Test2-20201202120913Z,cn=Robin.Department.Test2,cn=Robots,cn=Robot Packages,cn=Packages,cn=ROBIN,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru

.. _способ-3---через-командную-строку-с-помощью-команды-ldapmodify-без-использования-ldif-файла-1:

Способ 3 - через командную строку с помощью команды ldapmodify (без использования ldif-файла)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Ввести команду:

.. code:: 

   ldapmodify parameters

где:

-  *parameters* - другие параметры команды ldapmodify (хост для
   LDAP-сервера, порт, учётная запись и т. д.)

После этого ввести остальные данные:

.. code:: 

   dn: cn=Robots For Test,cn=Robot Groups,cn=Robot Packages,cn=Packages,cn=ROBIN,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru
   changetype: modify
   add: member
   member: cn=Robin.Department.Test2-20201202120913Z,cn=Robin.Department.Test2,cn=Robots,cn=Robot Packages,cn=Packages,cn=ROBIN,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru

Пользователи и группы пользователей
-----------------------------------

Для того чтобы пользователь AD мог получить доступ к каталогу IPA, нужно
создать переопределение ID этого пользователя в каталоге IPA.

После этого у пользователя будет возможность выполнять различные
операции над записями в каталоге IPA, доступные аутентифицированным
пользователям.

Информация о переопределениях:

https://www.freeipa.org/page/V4/Migrating_existing_environments_to_Trust

Пользователи AD, которые будут работать с системой ROBIN должны входить
в группу Robin в AD. На одном из доменов леса AD создается локальная
группа, в которую добавляются все необходимые пользователи леса AD.

.. figure:: images/AD.png
   :figwidth: 900
   :alt: 

Только для пользователей группы Robin создается переопределение в
FreeIPA.

Чтобы добавить переопределение нужно знать полное доменное имя
пользователя – ad_user@ad_domain

Получить информацию о пользователях группы Robin может администратор AD
через оснастку «Пользователи и компьютеры»

Или под любым аутентифицированным пользователем AD ldap-запросом

Ввести команду:

.. code:: shell

   ldapsearch -D "CN=user,CN=Users,DC=example,DC=com" -w secret -h ad_host.example.com -p 389 -b "CN=Robin,CN=Users,DC=example,DC=com" -s sub "(&(objectClass=group)(cn=Robin))"

В ответе выведутся DN-ы всех пользователей, входящих в группу Robin, из
которых можно составить полное доменное имя пользователя.

Создание переопределения ID пользователя из AD выполняется под
администратором FreeIPA.

Создание переопределения ID пользователя
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

**Важно:** переопределения создаются на основном сервере FreeIPA

Создать переопределение можно через веб-интерфейс *FreeIPA* или
инструмент командной строки.

.. _способ-1---через-веб-интерфейс-freeipa-1:

Способ 1 - через веб-интерфейс FreeIPA
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

1. Перейти во вкладку *Идентификация* - *Представления ID.*

   .. figure:: images/ad_user_1.png
      :figwidth: 900
      :alt: 

2. Если необходимо, то создать новое представление ID. Для этого нажать
   на кнопку *Добавить.*

   .. figure:: images/ad_user_2.png
      :figwidth: 900
      :alt: 

3. Заполнить все поля и нажать кнопку *Добавить.*

   .. figure:: images/ad_user_3.png
      :alt: 

4. Перейти к нужному представлению. Нажать кнопку *Добавить* для
   переопределения пользователя.

   .. figure:: images/ad_user_4.png
      :figwidth: 900
      :alt: 

5. Заполнить все необходимые поля и нажать кнопку *Добавить.*

   .. figure:: images/ad_user_5.png
      :figwidth: 900
      :alt: 

Способ 2 - через командную строку с помощью команды ipa idoverrideuser-add
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Для использования инструмента командной строки необходимо авторизоваться
под административной учетной записью. Например:

.. code:: 

   kinit admin

Команда для добавления переопределения ID пользователя:

.. code:: shell

   ipa idoverrideuser-add view user

где:

-  *view* - представление, в которое будет добавлено переопределение
   пользователя.

-  *user* - пользователь, для которого нужно добавить переопределение.

Например:

.. code:: shell

   ipa idoverrideuser-add 'Default Trust View' user@robin.itbs.it.ru

Переопределения ID пользователей можно добавлять в группы IPA для
организации группового доступа к ресурсам IPA пользователям из AD.

Создание группы пользователей
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Группы создаются через веб-интерфейс *FreeIPA* или инструмент командной
строки.

.. _способ-1---через-веб-интерфейс-freeipa-2:

Способ 1 - через веб-интерфейс FreeIPA
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

1. Перейти во вкладку *Идентификация* - *Группы*.

   .. figure:: images/ad_goup_1.png
      :figwidth: 900
      :alt: 

2. Нажать кнопку *Добавить*.

   .. figure:: images/ad_goup_2.png
      :figwidth: 900
      :alt: 

3. Заполнить необходимые поля и нажать кнопку *Добавить*.

   .. figure:: images/ad_goup_3.png
      :alt: 

Способ 2 - через командную строку с помощью команды ipa group-add
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Команда для добавления группы пользователей:

.. code:: 

   ipa group-add --desc=description groupName --nonposix

где:

-  *groupName* - название группы

-  *description* - описание группы

Например:

.. code:: shell

   ipa group-add --desc='Accounting robots' my_group --nonposix

Добавление префикса артефактов в группу пользователей
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Помимо имеющихся атрибутов в группу пользователей необходимо добавить
атрибут, который будет использоваться в качестве префикса для
создаваемых артефактов - пакетов с исходным кодом робота и пакетов с
роботом.

В качестве префикса можно, например, указывать сокращенное наименование
подразделения, в которое входят пользователи.

Правила именования префикса: допустимы буквы латинского алфавита в
верхнем и нижнем регистрах, точка, тире и нижнее подчёркивание.

Группы пользователей расположены в поддереве

.. code:: 

   cn=groups,cn=accounts

Сначала необходимо добавить объектный класс к записи с группой путём
добавления атрибута:

=========== ============
Атрибут     Значение
=========== ============
objectClass nsCustomView
=========== ============

Затем добавить атрибут c префиксом артефактов:

.. table:: 
    :widths: 20 80

    ============= =============================================================================
    Атрибут       Значение                                                                       
    ============= =============================================================================
    nsDisplayName Префикс, в названии которого допустимо использовать буквы латинского алфавита
                  в верхнем и нижнем регистрах, точку, тире и нижнее подчёркивание             
    ============= =============================================================================

Пример добавления объектного класса *nsCustomView* в запись с группой
*editors*:

.. code:: shell

   dn: cn=editors,cn=groups,cn=accounts,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru
   changetype: modify
   add: objectClass
   objectClass: nsCustomView

Пример добавления атрибута с префиксом в запись с группой *editors*:

.. code:: shell

   dn: cn=editors,cn=groups,cn=accounts,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru
   changetype: modify
   add: nsDisplayName
   nsDisplayName: Robin.Department

Добавление переопределения ID пользователя в группу
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Добавление переопределения в группу *FreeIPA* осуществляется добавлением
атрибута *member* с DN переопределения в качестве значения. То, как это
можно сделать, было описано ранее.

Группы пользователей расположены в поддереве

.. code:: 

   cn=groups,cn=accounts

Переопределения расположены в поддереве

.. code:: 

   viewRDN,cn=views,cn=accounts

Пример добавления переопределения пользователя
*:SID:S-1-5-21-3493872076-3631449775-1555872641-29818* в группу
*robin_developers*:

.. code:: shell

   dn: cn=robin_developers,cn=groups,cn=accounts,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru
   changetype: modify
   add: member
   member: ipaanchoruuid=:SID:S-1-5-21-3493872076-3631449775-1555872641-29818,cn=Default Trust View,cn=views,cn=accounts,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru

Группы записей о пакетах с исходным кодом робота
------------------------------------------------

Запись, являющаяся корневой для групп записей о пакетах с исходным кодом
робота

.. code:: 

   cn=Source Groups,cn=Source Packages,cn=Packages,cn=ROBIN

При создании группы используются следующие объектные классы:

-  groupOfNames

-  bootableDevice

И атрибуты:

+--------------+--------------------------+--------------------------+
| Атрибут      | Многозначность           | Описание                 |
+==============+==========================+==========================+
| cn           | Нет                      | Уникальное наименование  |
|              |                          | группы                   |
+--------------+--------------------------+--------------------------+
| serialNumber | Нет                      | Идентификатор группы,    |
|              |                          | UUID                     |
+--------------+--------------------------+--------------------------+
| description  | Да, может быть на        | Описание группы          |
|              | нескольких языках        |                          |
+--------------+--------------------------+--------------------------+

В группу добавляются записи о пакетах с исходным кодом робота, лежащие в
поддереве:

.. code:: shell

   cn=Sources,cn=Source Packages,cn=Packages,cn=ROBIN

В этом случае в группу добавятся сразу все записи обо всех версиях
пакета с исходным кодом робота.

Можно добавить в группу запись об отдельной версии пакета, лежащую в
поддереве:

.. code:: shell

   sourceRDN,cn=Sources,cn=Source Packages,cn=Packages,cn=ROBIN

Пример создания группы *Sources For Developers*:

.. code:: shell

   dn: cn=Sources For Developers,cn=Source Groups,cn=Source Packages,cn=Packages,cn=ROBIN,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru
   serialNumber: 840b60de-5a30-11eb-ae93-0242ac130002
   description: Description
   cn: Sources For Developers
   objectClass: bootableDevice
   objectClass: top
   objectClass: groupOfNames

Пример добавления всех версий *Robin.Department.Test* в группу *Sources
For Developers:*

.. code:: shell

   dn: cn=Sources For Developers,cn=Source Groups,cn=Source Packages,cn=Packages,cn=ROBIN,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru
   changetype: modify
   add: member
   member: cn=Robin.Department.Test,cn=Sources,cn=Source Packages,cn=Packages,cn=ROBIN,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru

Пример добавления отдельной версии
*Robin.Department.Test-20201216082610Z* в группу *Sources For
Developers:*

.. code:: shell

   dn: cn=Sources For Developers,cn=Source Groups,cn=Source Packages,cn=Packages,cn=ROBIN,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru
   changetype: modify
   add: member
   member: cn=Robin.Department.Test-20201216082610Z,cn=Robin.Department.Test,cn=Sources,cn=Source Packages,cn=Packages,cn=ROBIN,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru

Группы записей о пакетах с роботом
----------------------------------

Запись, являющаяся корневой для групп записей о пакетах с роботом:

.. code:: shell

   cn=Robot Groups,cn=Robot Packages,cn=Packages,cn=ROBIN

При создании группы используются следующие объектные классы:

-  groupOfNames

-  bootableDevice

И атрибуты:

+--------------+--------------------------+--------------------------+
| Атрибут      | Многозначность           | Описание                 |
+==============+==========================+==========================+
| cn           | Нет                      | Уникальное наименование  |
|              |                          | группы                   |
+--------------+--------------------------+--------------------------+
| serialNumber | Нет                      | Идентификатор группы,    |
|              |                          | UUID                     |
+--------------+--------------------------+--------------------------+
| description  | Да, может быть на        | Описание группы          |
|              | нескольких языках        |                          |
+--------------+--------------------------+--------------------------+

В группу добавляются записи о пакетах с роботом, лежащие в поддереве:

.. code:: shell

   cn=Robots,cn=Robot Packages,cn=Packages,cn=ROBIN

В этом случае в группу добавятся сразу все записи обо всех версиях
пакета с роботом.

Можно добавить в группу запись об отдельной версии пакета, лежащую в
поддереве:

.. code:: shell

   robotRDN,cn=Robots,cn=Robot Packages,cn=Packages,cn=ROBIN

Пример создания группы *Robots For Users*:

.. code:: shell

   dn: cn=Robots For Users,cn=Robot Groups,cn=Robot Packages,cn=Packages,cn=ROBIN,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru
   serialNumber: 840b60de-5a30-11eb-ae93-0242ac130002
   description: Description
   cn: Robots For Users
   objectClass: bootableDevice
   objectClass: top
   objectClass: groupOfNames

Пример добавления всех версий *Robin.Department.Test* в группу *Robots
For Users:*

.. code:: shell

   dn: cn=Robots For Users,cn=Robot Groups,cn=Robot Packages,cn=Packages,cn=ROBIN,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru
   changetype: modify
   add: member
   member: cn=Robin.Department.Test,cn=Robots,cn=Robot Packages,cn=Packages,cn=ROBIN,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru

Пример добавления отдельной версии
*Robin.Department.Test-20201216082610Z* в группу *Robots For Users:*

.. code:: shell

   dn: cn=Robots For Users,cn=Robot Groups,cn=Robot Packages,cn=Packages,cn=ROBIN,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru
   changetype: modify
   add: member
   member: cn=Robin.Department.Test-20201216082610Z,cn=Robin.Department.Test,cn=Robots,cn=Robot Packages,cn=Packages,cn=ROBIN,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru

Группы записей о хостах
-----------------------

Запись, являющаяся корневой для групп записей о хостах:

.. code:: shell

   cn=Robot Host Groups,cn=Hosts,cn=ROBIN

При создании группы используются следующие объектные классы:

-  groupOfNames

И атрибуты:

+-------------+--------------------------+--------------------------+
| Атрибут     | Многозначность           | Описание                 |
+=============+==========================+==========================+
| cn          | Нет                      | Уникальное наименование  |
|             |                          | группы                   |
+-------------+--------------------------+--------------------------+
| description | Да, может быть на        | Описание группы          |
|             | нескольких языках        |                          |
+-------------+--------------------------+--------------------------+

В группу добавляются записи о хостах, лежащие в поддереве:

.. code:: shell

   cn=Hosts,cn=Hosts,cn=ROBIN

Пример создания группы *Test Host Group*:

.. code:: shell

   dn: cn=Test Host Group,cn=Robot Host Groups,cn=Hosts,cn=ROBIN,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru
   cn: Test Host Group
   objectClass: groupOfNames
   objectClass: top

Пример добавления записи о хосте *Test Host* в группу *Test Host
Groups*:

.. code:: shell

   dn: cn=Test Host Group,cn=Robot Host Groups,cn=Hosts,cn=ROBIN,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru
   changetype: modify
   add: member
   member: cn=Test Host,cn=Hosts,cn=Hosts,cn=ROBIN,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru

Запись о хранилище
------------------

Запись, являющаяся корневой для записей о хранилищах:

.. code:: shell

   cn=Storages,cn=ROBIN

При создании записи о хранилище используются следующие объектные классы:

-  nsConfig

И атрибуты:

.. table:: 
    :widths: 30 20 50

    +-------------------------+-------------------+-------------------------------------------+
    | Атрибут                 | Многозначность    | Описание                                  |
    +=========================+===================+===========================================+
    | cn                      | Нет               | Уникальное наименование хранилища         |
    +-------------------------+-------------------+-------------------------------------------+
    | nsDefaultAcceptLanguage | Нет               | Тип хранилища, указывающий на то,         |
    |                         |                   | какие пакеты лежат в этом хранилище:      |
    |                         |                   | с исходным кодом роботов (Source)         |
    |                         |                   | или с роботами (Robot)                    |
    +-------------------------+-------------------+-------------------------------------------+
    | nsServerAddress         | Нет               | URL хранилища (например, URL сервиса RMS: |
    |                         |                   | https://rms-test.rpa-robin.ru/rpm/source  |
    |                         |                   | или                                       |
    |                         |                   | https://rms-test.rpa-robin.ru/rpm/robot)  |
    +-------------------------+-------------------+-------------------------------------------+
    | nsServerSecurity        | Нет               | Идентификатор хранилища, UUID - создаётся |
    |                         |                   | новый для каждого хранилища               |
    +-------------------------+-------------------+-------------------------------------------+
    | description             | Да, может быть на | Описание хранилища                        |
    |                         | нескольких языках |                                           |
    +-------------------------+-------------------+-------------------------------------------+

На данный момент можно создать одну запись с хранилищем исходного кода
роботов и одну запись с хранилищем роботов.

**Замечание:** Идентификатор хранилища и его DN нужно продублировать в
rpm.properties (файл свойств Robin Package Manager, находится в каталоге
Wildfly: $wildfly_home/modules/rms2/main/properties): nsServerSecurity -
в свойстве storage.source.id (для записи о хранилище исходного кода
роботов) и storage.robot.id (для записи о хранилище роботов); dn - в
свойстве storage.source.dn (для записи о хранилище исходного кода
роботов) и storage.robot.dn (для записи о хранилище роботов). Это будет
исправлено в следующих обновлениях.

Пример создания хранилища *Storage*:

.. code:: shell

   dn: cn=Storage,cn=Storages,cn=ROBIN,dc=ipa,dc=it,dc=ru
   cn: Storage
   nsServerSecurity: a5d9f4d0-a3e8-11eb-bcbc-0242ac130002
   nsServerAddress: https://rms-test.rpa-robin.ru/rpm/source
   description: Source storage
   nsDefaultAcceptLanguage: Source
   objectClass: nsConfig
   objectClass: top

Управление полномочиями
=======================

ACI
---

Информация, определяющая правила разграничения доступа, представляется в
директориях LDAP с помощью специальных атрибутов ACI (Access Control
Information instruction), которые могут быть добавлены к любому объекту
директории. Атрибут ACI является множественным, то есть может принимать
несколько значений, каждое из которых определяет самостоятельную
инструкцию разрешающего или запрещающего характера.

Документация:

https://www.freeipa.org/page/FreeIPAv2:Access_Control

Назначение полномочий таких, как регулирование прав пользователей на
запуск приложений, выполнение роботов и т. д. выполняется с помощью
добавления атрибута ACI к различным записям в дереве LDAP.

Общий вид ACI:

.. code:: shell

   aci: (target)(version 3.0;acl "name";permission bindRules;)

где:

-  *target* - запись (набор записей), атрибуты (набор атрибутов), к
   которым регулируется доступ

-  *name* - наименование ACI

-  *permission* - права, которые выдаются (или, наоборот, запрещаются)
   по отношению к target, например. право на чтение

-  *bindRules* - определяет пользователей, на которых распространяется
   ACI

Добавление ACI к записи
-----------------------

На примере рассмотрено добавление ACI

.. code:: shell

   (targetattr = "*")(version 3.0; acl "Access to Studio"; allow (read,compare,search)(groupdn = "ldap:///cn=robin_developers,cn=groups,cn=accounts,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru");)

к записи с DN

.. code:: shell

   cn=Studio,cn=Applications,cn=ROBIN,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru

.. _способ-1---через-apache-directory-studio-3:

Способ 1 - через Apache Directory Studio
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Нужно перейти к нужной записи и вызвать контекстное меню для записи
(правой кнопкой мыши)

1. Выбрать *New Attribute*

   .. figure:: images/new_aci_1.png
      :alt: 

2. В открывшемся окне набрать "aci" в поле ввода *Attribute type* и
   нажать *Finish*

   .. figure:: images/new_aci_2.png
      :alt: 

3. Для атрибута *aci* добавить значение:

   .. figure:: images/new_aci_3.png
      :figwidth: 900
      :alt: 

.. _способ-2---через-командную-строку-с-помощью-команды-ldapmodify-с-использованием-ldif-файла-2:

Способ 2 - через командную строку с помощью команды ldapmodify (с использованием ldif-файла)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Допустим, есть следующий файл example.ldif

.. code:: shell

   dn: cn=Studio,cn=Applications,cn=ROBIN,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru
   changetype: modify
   add: aci
   aci: (targetattr = "*")(version 3.0; acl "Access to Studio"; allow (read,compare,search)(groupdn = "ldap:///cn=robin_developers,cn=groups,cn=accounts,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru");)

Тогда команда будет выглядеть следующим образом:

.. code:: shell

   ldapmodify parameters -f path_to_file/example.ldif

*parameters* - другие параметры команды ldapmodify (хост для
LDAP-сервера, порт, учётная запись и т. д.)

.. _способ-3---через-командную-строку-с-помощью-команды-ldapmodify-без-использования-ldif-файла-2:

Способ 3 - через командную строку с помощью команды ldapmodify (без использования ldif-файла)
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Ввести команду:

.. code:: 

   ldapmodify parameters

*parameters* - другие параметры команды ldapmodify (хост для
LDAP-сервера, порт, учётная запись и т. д.)

После этого ввести остальные данные:

.. code:: shell

   dn: cn=Studio,cn=Applications,cn=ROBIN,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru
   changetype: modify
   add: aci
   aci: (targetattr = "*")(version 3.0; acl "Access to Studio"; allow (read,compare,search)(groupdn = "ldap:///cn=robin_developers,cn=groups,cn=accounts,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru");)

Регулирование прав пользователей на запуск приложений
-----------------------------------------------------

Право на запуск приложений выдаётся группе пользователей.

Таким образом, для того чтобы пользователь смог запустить какое-либо
приложение, нужно:

1. Создать (если она ещё не создана) группу пользователей, которым будет
   доступно приложение на запуск

2. Добавить пользователя в эту группу

3. Выдать право группе пользователей на запуск приложения

Выдача права группе пользователей на запуск приложения выполняется с
помощью добавления ACI к записи с приложением в дереве LDAP.

Приложения, на запуск которых регулируются права - Studio, Robot Player,
RMC.

DN в дереве LDAP для Studio:

.. code:: shell

   cn=Studio,cn=Applications,cn=ROBIN

DN в дереве LDAP для Robot Player:

.. code:: shell

   cn=Runner,cn=Applications,cn=ROBIN

DN в дереве LDAP для RMC:

.. code:: shell

   cn=RMC,cn=Applications,cn=ROBIN

ACI имеет общий вид для всех приложений и выглядит следующим образом:

.. code:: shell

   (targetattr = "*")(version 3.0; acl "Access to application"; allow (read,compare,search)(groupdn = "ldap:///userGroupDN");)

где *userGroupDN* - DN группы пользователей, которой нужно выдать право
на запуск приложения.

Пример добавления прав на запуск Studio пользователям группы
*robin_developers*:

.. code:: shell

   dn: cn=Studio,cn=Applications,cn=ROBIN,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru
   changetype: modify
   add: aci
   aci: (targetattr = "*")(version 3.0; acl "Access to Studio"; allow (read,compare,search)(groupdn = "ldap:///cn=robin_developers,cn=groups,cn=accounts,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru");)

Регулирование прав пользователей на модификацию исходного кода роботов
----------------------------------------------------------------------

Доступ к исходному коду робота выполняется путём выдачи прав группе
пользователей на группу записей с исходным кодом робота.

Таким образом, для того чтобы пользователь смог модифицировать какой-то
исходный код робота, создать из него робота или новую версию исходного
кода, нужно:

1. Создать (если она ещё не создана) группу пользователей, которым будет
   доступна модификация исходного кода роботов

2. Добавить пользователя в эту группу

3. Создать (если она ещё не создана) группу записей об исходном коде
   роботов, которых можно будет модифицировать определённым группам
   пользователей

4. Добавить запись об исходном коде робота в эту группу

5. Выдать право группе пользователей на модификацию исходного кода
   роботов

Выдача прав группе пользователей выполняется с помощью добавления ACI к
записи, являющейся корневой для записей об исходном коде роботов и групп
записей об исходном коде роботов:

.. code:: shell

   cn=Source Packages,cn=Packages,cn=ROBIN

Общий вид ACI:

.. code:: shell

   (targetattr!="serialNumber")(targetfilter="(|(&(sourceGroupRDN)(objectClass=groupOfNames))(memberOf=sourceGroupDN))")(version 3.0; acl "Allow to modify sources"; allow (read,search,compare)(groupdn="ldap:///userGroupDN");)

где:

-  *sourceGroupRDN* - RDN группы записей об исходном коде роботов, на
   которую нужно выдать права

-  *sourceGroupDN* - DN группы записей об исходном коде роботов, на
   которую нужно выдать права

-  *userGroupDN* - DN группы пользователей, которой нужно выдать права

Пример добавления прав на модификацию исходного кода роботов из группы
*Sources For Developers* пользователям группы *robin_developers*:

.. code:: shell

   dn: cn=Source Packages,cn=Packages,cn=ROBIN,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru
   changetype: modify
   add: aci
   aci: (targetattr!="serialNumber")(targetfilter="(|(&(cn=Sources For Developers)(objectClass=groupOfNames))(memberOf=cn=Sources For Developers,cn=Source Groups,cn=Source Packages,cn=Packages,cn=ROBIN,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru))")(version 3.0; acl "Allow to modify sources"; allow (read,search,compare)(groupdn="ldap:///cn=robin_developers,cn=groups,cn=accounts,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru");)

Регулирование прав пользователей на запуск роботов
--------------------------------------------------

Доступ к роботам выполняется путём выдачи прав группе пользователей на
группу записей о пакетах с роботом.

Таким образом, для того чтобы пользователь смог запускать какого-то
робота, нужно:

1. Создать (если она ещё не создана) группу пользователей, которым будет
   доступна группа роботов на запуск

2. Добавить пользователя в эту группу

3. Создать (если она ещё не создана) группу записей о пакете с роботами,
   которых можно будет запускать определённым группам пользователей

4. Добавить запись о пакете с роботом в эту группу

5. Выдать право группе пользователей на запуск роботов

Выдача прав группе пользователей выполняется с помощью добавления ACI к
записи, являющейся корневой для записей о пакетах с роботами и их
группами:

.. code:: shell

   cn=Robot Packages,cn=Packages,cn=ROBIN

Общий вид ACI:

.. code:: shell

   (targetattr!="serialNumber")(targetfilter="(|(&(robotGroupRDN)(objectClass=groupOfNames))(memberOf=robotGroupDN))")(version 3.0; acl "Allow to execute robots"; allow (read,search,compare)(groupdn="ldap:///userGroupDN");)

где:

-  *robotGroupRDN* - RDN группы записей о пакетах роботов, на которую
   нужно выдать права

-  *robotGroupDN* - DN группы записей о пакетах роботов, на которую
   нужно выдать права

-  *userGroupDN* - DN группы пользователей, которой нужно выдать права

Пример добавления прав на запуск роботов из группы *Robots For Users*
пользователям группы *robin_users*:

.. code:: shell

   dn: cn=Robot Packages,cn=Packages,cn=ROBIN,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru
   changetype: modify
   add: aci
   aci: (targetattr!="serialNumber")(targetfilter="(|(&(cn=Robots For Users)(objectClass=groupOfNames))(memberOf=cn=Robots For Users,cn=Robot Groups,cn=Robot Packages,cn=Packages,cn=ROBIN,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru))")(version 3.0; acl "Allow to execute robots"; allow (read,search,compare)(groupdn="ldap:///cn=robin_users,cn=groups,cn=accounts,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru");)

Регулирование прав пользователей на добавление записей о пакетах с исходным кодом робота в группы
-------------------------------------------------------------------------------------------------

Регулирование прав пользователей на добавление записей о пакетах с
исходным кодом роботов в группы при публикации выполняется путём выдачи
прав группе пользователей на группу записей с исходным кодом роботов.

Таким образом, для того чтобы пользователь смог при публикации пакета с
исходным кодом робота добавить запись о нём в группу, нужно:

1. Создать (если она ещё не создана) группу пользователей, которым будет
   доступно добавление записи в группу

2. Добавить пользователя в эту группу

3. Создать (если она ещё не создана) группу записей о пакетах с исходным
   кодом робота, в которую пользователь сможет добавлять новые записи

4. Выдать право группе пользователей на добавление записей в группу

Выдача прав группе пользователей выполняется с помощью добавления ACI к
записи с группой записей о пакетах с исходным кодом робота:

.. code:: shell

   sourceGroupRDN,cn=Source Groups,cn=Source Packages,cn=Packages,cn=ROBIN,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru

где *sourceGroupRDN* - RDN группы записей об исходном коде робота

Общий вид ACI:

.. code:: shell

   (targetattr = "*")(version 3.0; acl "Access to add to the group"; allow (read,compare,search)(groupdn = "ldap:///userGroupDN");)

*userGroupDN* - DN группы пользователей, которой нужно выдать права

Пример выдачи прав на добавление в группу записей о пакетах с исходным
кодом робота *Sources For Developers* группе пользователей
*robin_developers*:

.. code:: shell

   dn: cn=Sources For Developers,cn=Source Groups,cn=Source Packages,cn=Packages,cn=ROBIN,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru
   changetype: modify
   add: aci
   aci: (targetattr = "*")(version 3.0; acl "Access to add to the group"; allow (read,compare,search)(groupdn = "ldap:///cn=robin_developers,cn=groups,cn=accounts,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru");)

Регулирование прав пользователей на добавление записей о пакетах с роботом в группы
-----------------------------------------------------------------------------------

Регулирование прав пользователей на добавление записей о пакетах с
роботом в группы при публикации выполняется путём выдачи прав группе
пользователей на группу роботов.

Таким образом, для того чтобы пользователь смог при публикации робота
добавить запись о нём в группу, нужно:

1. Создать (если она ещё не создана) группу пользователей, которым будет
   доступно добавление записи в группу

2. Добавить пользователя в эту группу

3. Создать (если она ещё не создана) группу записей о пакетах с роботом,
   в которую пользователь сможет добавлять новые записи

4. Выдать право группе пользователей на добавление записей в группу

Выдача прав группе пользователей выполняется с помощью добавления ACI к
записи с группой записей о пакетах с роботом:

.. code:: shell

   robotGroupRDN,cn=Robot Groups,cn=Robot Packages,cn=Packages,cn=ROBIN,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru

*robotGroupRDN* - RDN группы роботов

Общий вид ACI:

.. code:: shell


   (targetattr = "*")(version 3.0; acl "Access to add to the group"; allow (read,compare,search)(groupdn = "ldap:///userGroupDN");)

*userGroupDN* - DN группы пользователей, которой нужно выдать права

Пример выдачи прав на добавление в группу роботов *Robots For Users*
группе пользователей *robin_developers*:

.. code:: shell

   dn: cn=Robots For Users,cn=Robot Groups,cn=Robot Packages,cn=Packages,cn=ROBIN,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru
   changetype: modify
   add: aci
   aci: (targetattr = "*")(version 3.0; acl "Access to add to the group"; allow (read,compare,search)(groupdn = "ldap:///cn=robin_developers,cn=groups,cn=accounts,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru");)

Регулирование прав пользователей на публикацию исходного кода роботов и роботов в хранилище
-------------------------------------------------------------------------------------------

Регулирование прав пользователей на публикацию исходного кода роботов и
роботов в хранилище выполняется путём выдачи прав группе пользователей
на хранилище.

Таким образом, для того чтобы пользователь смог при публикации исходного
кода робота или робота указать какое-либо хранилище, нужно:

1. Создать (если она ещё не создана) группу пользователей, которым будет
   доступна публикация в хранилище

2. Добавить пользователя в эту группу

3. Создать (если она ещё не создана) запись с хранилищем исходного кода
   роботов или роботов

4. Выдать право группе пользователей на публикацию в это хранилище

Выдача прав группе пользователей выполняется с помощью добавления ACI к
записи с хранилищем:

.. code:: shell

   storageRDN,cn=Storages,cn=ROBIN

*storageRDN* - RDN хранилища исходного кода роботов или роботов

Общий вид ACI:

.. code:: shell

   (targetattr = "*")(version 3.0; acl "Access to push to the storage"; allow (read,compare,search)(groupdn = "ldap:///userGroupDN");)

*userGroupDN* - DN группы пользователей, которой нужно выдать право

Пример выдачи прав на публикацию в хранилище *Nexus Robot Storage*
группе пользователей *robin_developers:*

.. code:: shell

   dn: cn=Nexus Robot Storage,cn=Storages,cn=ROBIN,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru
   changetype: modify
   add: aci
   aci: (targetattr = "*")(version 3.0; acl "Access to push to the storage"; allow (read,compare,search)(groupdn = "ldap:///cn=robin_developers,cn=groups,cn=accounts,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru");)

Регулирование прав на запуск робота на хосте
--------------------------------------------

Регулирование прав на запуск робота на хосте выполняется путём выдачи
прав группе роботов выполняться на группе хостов.

Таким образом, для того чтобы робот мог запускаться на нужном хосте,
нужно:

1. Создать (если она ещё не создана) группу записей о пакетах с роботом,
   которым можно будет выполняться на каком-то хосте

2. Добавить запись о пакете с роботом в эту группу

3. Создать (если она ещё не создана) группу хостов, на которой можно
   будет выполняться группе роботов

4. Добавить запись о хосте в эту группу

5. Выдать право группе роботов на выполнение на группе хостов

Выдача прав группе роботов выполняется с помощью добавления ACI к
записи, являющейся корневой для всех записей с хостами:

.. code:: shell

   cn=Hosts,cn=Hosts,cn=ROBIN

Общий вид ACI:

.. code:: shell

   (targetattr="*")(targetfilter="(memberOf=hostGroupDN)")(version 3.0; acl "Allow to execute on host"; allow (read,search,compare)(groupdn="ldap:///robotGroupDN");)

где:

-  *hostGroupDN* - DN группы хостов

-  *robotGroupDN* - DN группы записей о пакетах с роботом

Пример выдачи прав группе роботов *Robots For Execute* выполняться на
группе хостов *Development Host Group*:

.. code:: shell

   dn: cn=Hosts,cn=Hosts,cn=ROBIN,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru
   changetype: modify
   add: aci
   aci: (targetattr="*")(targetfilter="(memberOf=cn=Development Host Group,cn=Robot Host Groups,cn=Hosts,cn=ROBIN,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru)")(version 3.0; acl "Allow to execute on host"; allow (read,search,compare)(groupdn="ldap:///cn=Robots For Execute,cn=Robot Groups,cn=Robot Packages,cn=Packages,cn=ROBIN,dc=ipa,dc=itbs,dc=it,dc=ru");)

.. [1]
   Первичное значение при создании переопределения, во внутреннем
   представлении FreeIPA идентификатор ipaAnchorUUID может заменяться на
   ссылку SID.

.. [2]
   Первичное значение при создании переопределения, во внутреннем
   представлении FreeIPA идентификатор ipaAnchorUUID может заменяться на
   ссылку SID.

.. [3]
   Первичное значение при создании переопределения, во внутреннем
   представлении FreeIPA идентификатор ipaAnchorUUID может заменяться на
   ссылку SID.
